iPhone削屏幕定單 8,000人被裁 圍港資廠

2018年11月16日

iPhone削屏幕定單
8,000人被裁 圍港資廠

伯恩光學大裁員，大批工人在廠門外聚集，要求公平待遇。互聯網

【中美貿易戰】

【本報訊】中美貿易戰殺到埋身，內地港商大裁員惹工潮。由於蘋果定單減少，全球最大手機屏幕供應商、港資惠州伯恩光學近日宣佈裁員8,000人，被裁工人不滿賠償，上周五（9日）開始連續數日包圍工廠示威，要求公平待遇，連家屬最多時達萬人。當局派大批防暴警察駐守工廠。至昨日勞資初步達成解決方案，工人開始疏散。此外，蘋果代工廠偉創力旗下偉創力塑膠科技（深圳）公司，也因定單銳減，要安排員工「放假」，令他們變相失業。

《蘋果》記者昨晚深夜趕到惠州惠陽區秋長鎮的伯恩光學工廠外，現場已恢復平靜，不見有人聚集。伯恩廠外的工人拒回應公司是否大裁員，對日前萬人包圍廠房示威，統統三緘其口。

內地消息透露，作為蘋果和三星最大的玻璃屏幕供應商，伯恩光學60%左右業績都由蘋果和三星貢獻。最近因蘋果大幅削減手機定單，供應商陷入無定單可做困境。伯恩光學本月5日還開出每工時22至23元人民幣的高價，招聘臨時工，但9日突然宣佈停招，並要求各勞務派遣公司（中介）撤走派遣工，分兩批先後裁減8,000人。

連家屬達萬人 防暴警戒備

示威工人眾多，當局派大批防暴警察到場戒備。

內地微信圈傳中介公司通告顯示，其中一份被裁名單多達5,000人，且都由廠方拍板，中介無權決定，被裁員工10月份工資仍未發放。消息指，被裁工人不滿廠方賠償，加上年關將至，搵工不易，不少打工者等錢回家過年，工人從9日開始聚集廠部大門外示威，要求公平待遇；至前日，示威工人及家屬多達萬人。當局派大批防暴警察到場戒備。

消息指，工人們只靜默包圍工廠，無過火動作。惠陽區政府及秋長街道辦介入調查後發通報指，示威工人均屬勞務派遣公司派遣人員，因派遣合同到期，派遣公司沒及時通知工人，引發工人聚集，又稱「經多方協調，伯恩方面已與相關工人達成初步解決方案，目前工人已有序疏散」。但微博消息顯示，至少到13日晚伯恩廠外仍有示威者聚集。

有代工廠安排員工「放假」

除伯恩光學，消息透露蘋果代工廠偉創力旗下子公司偉創力塑膠科技（深圳）公司也因定單銳減，要分批安排員工從本月12日至明年2月1日「放假」。公司通告指，「受外部環境影響，目前公司定單銳減，公司生產經營發生較大困難，第三季度出現嚴重虧損。公司做了很多努力，但目前處境仍艱難」，望員工能與公司一起「共渡難關」。

全球最大蘋果代工廠富士康也出問題。內媒引富士康工人透露，在深圳觀瀾產業園區，生產下降10%，去年iPhone X生產時，加班到12月中旬，今年產量高峯結束時間提前個半月，每天有逾千人離職。

香港貿發局環球市場助理首席經濟師陳永健向本報表示，伯恩遭蘋果削定單與貿易戰未必有直接關係，因智能電話尚未列入美加徵關稅清單內。但據他了解，除伯恩外，業內巨頭如鴻海等亦遭削單。除全球智能手機市場放緩，近年國產手機興起，亦導致定單流失。

中國勞工通訊負責人韓東方對《蘋果》記者說，伯恩光學很可能涉及非法使用派遣員工的問題，關鍵應質問其工會是否知情並協調，認為裁員或源於貿易戰致定單減少，但中國經濟一直都波動。「去年是去產能，而今中美磨擦，後天又中歐。官方在工人權益受損情況下，沒長久應對和解決機制」。韓認為工會如不能處理好維權問題，即使沒貿易戰，勞資衝突仍會發生。

下一則
下一則
避貿易戰火 配件商急撤離

避貿易戰火 配件商急撤離
做錶面發迹 隱形富豪是梁粉